\subsection{Android}
	Im Themengebiet Verschlüsselung sind hier zwei Bereiche zu unterscheiden. Zum
	Einen die Verschlüsselung auf Systemebene, z.B. von Datenträgern, und zum
	Anderen die auf Nutzerebene, z.B. von einzelnen Dateien.

	\subsubsection{Verschlüsselung von Datenträgern}\label{sec:encrypt-volume}
	Mit Android 3.0 (Honeycomb) wurde die Möglichkeit eingeführt, die
	userdata-Partition vollständig zu verschlüsseln (Fulldisk Encryption - FDE).
	Basis der Verschlüsselung ist, wie bei der Verifikation der Partitionen
	(Kapitel \ref{sec:VerifikationDerBootmedien}), eine Funktion des Device
	Mappers - dm-crypt.\\
	Zum Ent-/Verschlüsseln wird der Blockchiffrenmodus \textit{Cipher Block
	Chaining (CBC)} mit einem zufällig generierten 128-Bit AES Schlüssel (Disk
	Encryption Key, \textit{DEK}) verwendet. Die Verschlüsselung erfolgt
	sektorweise. Da nicht immer seriell aus dem Speicher gelesen wird, kann nicht
	nur ein Initialisationsvektor (\textit{IV}) für die komplette Ent- und
	Verschlüsselung genutzt werden. Daher wird stattdessen für jeden Sektor anhand
	eines, vom Disk Encryption Key abgeleiteten, Salts \textit{S} und der
	Sektornummer \textit{SN} ein eigener IV berechnet.\\
	Somit gilt:
\begin{center}
	\begin{math}
	IV(SN) = AES_{S}(SN)\end{math}, mit \begin{math}S = SHA256(DEK)
	\end{math}\newline
\end{center}
	Diese Art des Berechnung für einen IV nennt sich \textit{Encrypted
	Salt-Sector Initialization Vector} unter Nutzung der Hashfunktion \textit{SHA256}
	(\textit{ESSIV:SHA256}) \cite[S. 259]{Elenkov2014}. Das Nutzen dieses
	Verfahren in dieser Art und Weise schützt die Daten allerdings nicht vor
	Manipulationen, da keinerlei Integritätscheck vorgenommen wird. Es wurde
	bereits demonstriert, dass es möglich ist, in ein verschlüsseltes Ubuntu 12.04
	eine Backdoor einzuschleusen. Da das von Ubuntu genutzte
	Verschlüsselungsverfahren zu dem von Android identisch ist, lässt sich dieser
	Angriff übertragen \cite{Jakob}.\\
	Um den Disk Encryption Key zu sichern, wird dieser mit einem 128-Bit AES Key
	Encryption Key (KEK) verschlüsselt. Der KEK wird von einem durch den Nutzer
	bestimmtes Passwort abgeleitet. In der Vergangenheit, bis einschließlich zur
	Version 4.3, wurde für die Ableitung der Algorithmus \textit{PBKDF2} mit 2.000
	Iterationen genutzt. Zusätzlich wurde noch ein 128-Bit Salt verwendet, welcher
	einem Zufallsgenerator entstammt. Da PBKDF2 nicht mehr aktuellen
	Sicherheitsstandards entspricht, wird seit Android 4.4 \textit{scrypt} als
	Ableitungsfunktion genutzt. Der DEK wird in verschlüsselter Form zusammen mit
	dem Salt in den Metadaten der verschlüsselten Partition abgelegt. Um eine
	Veränderung des DEK zu verhindern bzw. die Integrität des DEK feststellen zu
	können, wird ab Version 5.0 dieser mit einem Key (Hardware-Bound Key, HBK) aus
	der TEE signiert. \\
	Damit ergibt sich folgendes Vorgehen \cite{AndroidCrypt}:
	\begin{quote}
		\begin{enumerate}
		   \item Generate random 16-byte disk encryption key (DEK) and 16-byte salt.
		   \item Apply scrypt to the user password and the salt to produce 32-byte intermediate key 1 (IK1).
		   \item Pad IK1 with zero bytes to the size of the hardware-bound private key (HBK). Specifically, we pad as: 00 || IK1 || 00..00; one zero byte, 32 IK1 bytes, 223 zero bytes.
		   \item Sign padded IK1 with HBK to produce 256-byte IK2.
		   \item Apply scrypt to IK2 and salt (same salt as step 2) to produce 32-byte IK3.
		   \item Use the first 16 bytes of IK3 as KEK and the last 16 bytes as IV.
		   \item Encrypt DEK with AES\_CBC, with key KEK, and initialization vector IV. 
	   \end{enumerate}
	\end{quote}
	Als Nutzerpasswort kann eine Pin oder ein klassisches Passwort dienen. Seit
	Version 5.0 ist es auch möglich, ein Eingabemuster als Passwort zu nutzen.\\
	Ein Vorteil, der durch das Nutzen eines KEK und eines DEK zustande kommt, ist
	der, dass bei einer Änderung des Nutzerpasswortes nicht die komplette
	Partition neu verschlüsselt werden muss, sondern lediglich der DEK. Android
	5.0 Geräte werden mit dem ersten Start automatisch unter Nutzung eines
	Standard Passwortes verschlüsselt.
	
	\subsubsection{Keystore Service}
	Die FDE greift auf Partitions- und damit auf der Geräteebene. Hat es Schadcode
	erst einmal in ein laufendes System geschafft, wird dadurch der Schutz aber
	nicht mehr sichergestellt. Um dennoch einzelne Daten auf der Anwendungsebene
	sicher speichern zu können, kann mithilfe der durch das Entwicklungsframework
	bereitgestellte \textit{Cryptography Service Provider (CSP)} zurück gegriffen
	werden.
	CSP stellen Algorithmen und Bibliotheken zum Ent-/Verschlüsseln, sowie zur
	Sicherstellung der Integrität von Daten bereit. Sollten die CSP aus dem
	Android Framework nicht reichen, kann man externe Nachladen. Dabei sollte
	darauf geachtet werden, dass diese aus vertrauenswürdigen Quellen stammen, da
	die Sicherheit stark von der Korrektheit der eingesetzten Algorithmen abhängig
	ist. Übrig bleibt dabei noch die Problematik, wie die Schlüssel für die
	Verschlüsselungen gespeichert werden sollen. Hierfür ist seit Android 1.6 im
	Kernel ein Credential Service implementiert. Die im Service gespeicherten
	Daten werden wiederum durch ein vom Endnutzer bereitgestelltes Passwort
	verschlüsselt. Das Passwort kann in Form eines Musters, PINs oder eines
	textuellen Passwortes vorliegen. Jeder Nutzer hat nur Zugriff auf die
	Daten im Keystore, die auch von ihm angelegt wurden.\\
	Bis zur Android Version 4.0 wurden in diesem Keystore jedoch nur
	Netzwerkschlüssel abgelegt. Mit Version 4.3 wurde als zusätzlichen Schutz
	hardwareseitige Unterstützung mithilfe der TEE eingebaut \cite[S.
	175]{Drake2014}.
